![Build Status](https://gitlab.com/pages/gitbook/badges/master/build.svg)

 ​​Правила именования таблиц и полей
Перейти к концу метаданных

    Создатель Рязанов Владислав Юрьевич, отредактировано 11 ноя, 2019

Переход к началу метаданных
Общие принципы


При формировании названий объектов базы данных необходимо придерживаться следующих общих рекомендаций:

названия объектов должны быть ограничены 30 символами;
названия объектов не должны содержать пробелов;
желательно чтобы названия объектов не содержали более 3 слов;
рекомендуется использовать общепринятые сокращения и аббревиатуры в случае, если приведённые выше рекомендации соблюсти не удастся;
слова в имени объектов должны начинаться с заглавной буквы
названия объектов должны содержать только латинские символы;
описание объектов должно быть интуитивно понятно пользователю;
описание свойств объектов начинаем с заглавной буквы;
необходимо стараться давать максимально короткие имена с целью обеспечения хорошей управляемости.

Приведённые выше общие рекомендации могут быть уточнены в соответствующих разделах текущего документа.

Названия объектов должны быть согласованы с администратором хранилища данных.
Схемы данных

Помимо общих ограничений на название схемы накладываются следующие:

название должно состоять из 1 слова в нижнем регистре
длина слова не должна превышать 10 символов

По умолчанию таблицы создаются в схеме dbo. Создаёт схемы и определяет в каких схемах находятся таблицы Архитектор Хранилища Данных.
Таблицы

Таблицы делятся на 3 типа:

Измерения (Измерения — это категориальные атрибуты, наименования и свойства объектов, участвующих в некотором бизнес-процессе) - префикс DIM_. Основные признаки измерения: явно выделен первичный ключ (по одному столбцу) + на эту таблицу будут ссылаться другие таблицы.
Факты (Факты — это данные, количественно описывающие бизнес-процесс, непрерывные по своему характеру, то есть они могут принимать бесконечное множество значений) - префикс FACT_. Основные признаки факта: множество записей в таблице, первичный ключ основан на нескольких столбцах, на эту таблицу не ссылаются другие, имеются числовые столбцы, к которым "хочется применить агрегатные функции".
Метаданные (Метаданные - это категориальные атрибуты, наименования и свойства объектов, участвующих в бизнес-процессе работы хранилища данных) - префикс MD_. Основные признаки метаданных: таблица не попадает, либо попадает, но с большой натяжкой, под первые 2 пункта.

Полное имя таблицы состоит из префикса (описаны выше) и имени таблицы (подчиняется общим правилам именования), разделенных нижним подчерком. Кроме того, допускается добавление суффикса "*_Hierarchy", таким же образом отделяя его от названия нижним подчерком.  Имена таблиц в обязательном порядке необходимо согласовывать с Архитектор Хранилища Данных.

При создании таблицы необходимо заполнять её расширенные свойства:

Источник (БД) - Название базы данных, являющейся источником для данных таблицы. Если таких источников несколько, указывать тот, из которого берутся уникальные ключи, либо перечислить их все через запятую.
Источник (Таблица) - Название таблицы в источнике, из которой берутся данные. Если таких таблиц несколько, указывать ту, из которой берутся уникальные ключи, либо перечислить их все через запятую.
Источник (Имя объекта) - Наименование объекта в источнике, из которого берутся данные. Если таких объектов несколько, указывать тот, из которой берутся уникальные ключи. Применительно к 1С, указывать значение "синоним" объекта.
MS_Description - Описание. необходимо указать какую информацию таблица хранит (как минимум перевести слова из названия). Описание желательно составлять как можно более подробное, особенно если название таблицы малопонятно.
Загрузка (Проект) - название SSIS проекта по загрузке данных, в котором заполняется таблица. Если таких проектов несколько, указывать тот, из которого берутся уникальные ключи, либо перечислить их все через запятую.
Загрузка (Пакет) - название SSIS пакета в проекте по загрузке данных, в котором заполняется таблица. Если таких пакетов и проектов несколько, указывать тот, из которого берутся уникальные ключи, либо перечислить их все через запятую.
Интервал загрузки (часы) - периодичность в часах, с которой данные попадают в таблицу

Пример скрипта для вызова процедуры заполнения расширенных свойств:

EXEC [dns_dwh].[dbo].[UpdateTableProperties] 
'dbo', -- Схема
'DIM_Project', -- Имя таблицы 
'', -- Имя столбца
'1С ЦБ (host=vl-sql2-1; db=dns_m)', -- Источник (БД)
'Справочник.Проекты', -- Источник (Таблица)
'Проекты', -- Источник (Имя объекта)
'Проекты', -- MS_Description
'Загрузка данных с 1С ЦБ', -- Загрузка (Проект)
'Проекты', -- Загрузка (Пакет)
'1' -- Интервал загрузки (часы)

При создании таблицы необходимо заполнить описание таблицы и всех полей, создать все внешние ключи и ограничения.

Примеры:

FACT_CashlessPayment - таблица фактов, содержащая безналичные оплаты.
DIM_ProductPriceChangeReason - таблица измерения, содержащая причины изменения цены товара. Название таблицы не подходит под рекомендации длины и количества слов. Её можно перенести в схему product и укоротить название: product.DIM_PriceChangeReason.

Также при создании таблицы необходимо заполнять расширенные свойства столбцов, если они берутся из источника, отличного от источника самой таблицы

Источник (БД) - Название базы данных, являющейся источником для данных столбца таблицы
Источник (Таблица) - Название таблицы в источнике, из которой берутся данные
MS_Description - Описание. необходимо указать какую информацию столбец хранит (как минимум перевести слова из названия). Описание желательно составлять как можно более подробное, особенно если название столбца малопонятно.
Загрузка (Проект) - название SSIS проекта по загрузке данных, в котором заполняется столбец
Загрузка (Пакет) - название SSIS пакета в проекте по загрузке данных, в котором заполняется столбец

Заполнять расширенные свойства столбцов можно той же процедурой, что и расширенные свойства таблиц.

Таблицы во временной БД

Таблицы создаются в схеме dbo. Для данных, получаемых из 1С ЦБ таблицы создаются в схеме dns_cb_1c.

Название таблицы состоит из:

Название схемы данных в БД хранилища данных (кроме схемы dbo).
Названия таблицы в БД хранилища данных.
Суффиксы:
    SourceData – таблица содержит исходные данные источника, не преобразованные
    Insert – таблица содержит данные для вставки
    Update– таблица содержит данные для обновления
    Delete – таблица содержит данные для удаления

Если суффикс отсутствует, значит данные в таблице участвуют в нескольких операциях Insert/Update/Delete.

Части названия отделяются между собой нижним подчерком (_).

Пример:

dns_cb_1c.staff_FACT_GradeRate_SourceData - исходные данные для таблицы FACT_GradeRate схемы staff. Данные загружаются из ЦБ 1С.


Столбцы

Столбцы делятся на 4 типа:

    Первичные ключи – ID.
    Идентификаторы (измерений).
    Числовая информация, поддающаяся агрегации.
    Дополнительная (текстовая) информация.

Первичные ключи (ID) присутствуют у всех измерений. Это числовые типы данных: TINYINT, SMALLINT, INT. TINYINT (ограничение в 128 значений) используется когда в измерении ожидается не более 50 элементов. SMALLINT (ограничение около 32 000 положительных значений) используется, когда в измерении ожидается не более 10 000 элементов. В остальных случаях используется INT.

Если в источнике первичный ключ INT, то в хранилище он также становится первичным ключом, даже если физически в нем значений меньше. Ключи с нечисловыми типами данные переносятся в столбец SourceID, а в измерении генерится суррогатный ключ числового типа данных. В таблицах, ссылающихся на это измерения, необходимо подменять исходные ключи на суррогатные.

Имя первичного ключа по одному столбцу – ID.

Идентификаторы измерений (ссылки на измерения) именуются как "Имя таблицы измерения" + ID, например: BranchID (ссылка на DIM_Branch). Если в таблице присутствует несколько ссылок на измерения, то они именуются следующим образом: "Имя таблицы измерения" + "Имя для отличия" + ID, например: StaffFirstID и StaffLastID (ссылка на DIM_Staff) - первый и последний сотрудник (имеется ввиду автор документа и последний его редактор). Количество слов в названии столбца идентификатора измерения может быть больше 3, но не должно превышать 6.

Числовой столбец именуется как "описание принадлежности" + "название", где "описание принадлежности" - характеристика какого объекта описывается в этом поле (например, Product); "название" - значение характеристики (Sum, Count, Price). Пример: ProductPrice - цена товара, ProductCount - количество товаров.

Дополнительная информация не связана ни с измерениями, ни с агрегацией. Ею может быть: номер документа (Number), тип документа (DocType).

Столбцы, которые служат в источнике идентификатором называем SourceID, если идентификатор бинарные данные или GUID, если идентификатор цифровой или символьный, то применяем название поля Code.

Комментарии к документам желательно выносить в отдельную таблицу, особенно если строки с документом в таблице дублируются (из-за соединения с табличной частью документа, например, продажи + состав товаров в продаже).

В описании столбца должен быть комментарий, однозначно и понятно описывающий значение поля.
Внешние ключи

Название внешнего ключа состоит из:

Префикс «FK».
Полное имя таблицы внешнего ключа (например, FACT_BankContract).
Полное имя таблицы первичного ключа (например, DIM_Bank).
Название столбца, за исключением слов, участвующих в названии таблицы первичного ключа. Применяется только в случае, когда таблица внешнего ключа связана с таблицей первичного ключа по нескольким полям.

Все части названия отделены между собой нижним подчерком.

Примеры:

FK_FACT_BankContract_DIM_Bank – внешний ключ таблицы FACT_BankContract, ссылающийся на таблицу DIM_Bank.
FK_FACT_BankContract_DIM_Date_Stop – внешний ключ таблицы FACT_BankContract, ссылающийся на таблицу DIM_Date по полю DateStopID. Таблица FACT_BankContract имеет несколько полей, ссылающихся на таблицу DIM_Date.

Ограничения

Название ограничения состоит из:

Префикс «DF»
Полное имя таблицы (например, FACT_BankContract)
Название столбца

Все части названия отделены между собой нижним подчерком.

Примеры:

DF_DIM_Branch_WithVisitorCounter – ограничение на столбец WithVisitorCounter таблицы DIM_Branch.

Индексы

К названиям индексов применяются общие правила именования. Названия первичных ключей генерируются автоматически и не изменяются.
Представления

К названиям представлений применяются те же правила, что и к названиям таблиц.
Функции и процедуры

В скрипте создания функции или процедуры необходимо заполнять "шапку" комментария:

-- =============================================

-- Author: Имя Фамилия
-- Create date: Текущая дата
-- Description: Краткое описание объекта
-- =============================================

К названиям применяются те же правила, что и к названиям таблиц, за исключением того что вместо префиксов "DIM_", "FACT_" и др. могут использоваться префиксы "Get" (для полечения данных) и "Set" (для записи данных).
